\section{Theoretische Grundlagen}

Ziel des Franck-Herzt-Versuchs ist es, nachzuweisen, dass die Aussagen des Bohr'schen Atommodells bezüglich der Elektronenbahnen unterschiedlicher Energieniveaus zutreffend sind. Das 2. Bohr'sche Postulat besagt hierzu, dass Elektronen beim Übergang zwischen zwei solcher Energieniveaus Lichtquanten absorbieren oder emittieren müssen, deren Energie im eV-Bereich der Energiedifferenz zwischen der Ausgangs- und der Endbahn gemäß $h \cdot f = E_\text{i+1} - E_\text{i}$ entsprechen müssen (hier entsprechen $f$ der Photonenfrequenz und $h$ dem Planck'schen Wirkungsquantum). Geschieht hierauf ein Bahnwechsel, spricht man von einem inelastischen Stoß, Energie wird also übertragen.\\
Reicht die Energie des Stoßelektrons nicht aus, so bleibt das Bahnelektronen in seinem energetischen Zustand.\\

\section{Versuchsaufbau und Druchführung}

Um dies nachzuweisen, werden Elektronen durch eine Wolke aus Quecksilberatomen beschleunigt. Dies passiert in der Franck-Herzt-Röhre. Zu beachten gilt, dass der Effekt bei einem Quecksilberdampfdruck von etwa $1 - 2 \, \si{kPa}$ am besten zu beobachten ist. Um dies zu erreichen befindet sich der Versuchsaufbau in einem Ofen, der auf etwa $200 ^\circ \si{C}$ geheizt wird und diese Temperatur hält.\\
In der Röhre werden die Elektronen zuerst an die geheizte Kathode K ausgelöst. Durch eine Beschleunigungsspannung $U_\mathrm{B}$ zwischen K und dem Anodengitter A werden sie sofort beschleunigt und bewegen sich durch das Quecksilber, an welches sie ihre kinetische Energie $e \cdot U_\mathrm{B}$ durch Stöße weitergeben können. Nach einem Stoß werden die Elektronen erneut beschleunigt. Da die Elektronen in der Atomhülle des Quecksilbers nur diskrete Energiebeträge absorbieren können, gibt es im Beschleunigungsraum getrennte Regionen, in denen Stöße stattfinden. Dazwischen müssen die Elektronen kinetische Energie aufbauen.\\
Nach dem Erreichen des Anodengitters A können einige Elektronen dieses passieren. Durch die dahinter angelegte Gegenspannung $U_\mathrm{G}$ zwischen A und dem Auffängergitter M kommt es daraufhin zur Abbremsung, allerdings kann die kinetische Energie reichen, um zwischen A und M den Strom $I$ zu erzeugen. Der gesamte Versuchsaufbau ist in Abbildung \ref{abb;FHR}.a prinzipiell dargestellt.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=15cm]{bilder/FHV.png}
    \caption{Franck-Hertz-Versuch: a) Prinzip des Versuchsaufbaus, b) Strom-Spannungs-Kennlinie}
    \label{abb;FHR}
\end{figure}

Kann ein Elektron nach einem Stoß über seine restliche Flugstrecke noch viel kinetische Energie aufbauen, fällt $I$ größer aus, reicht die Stoßenergie erst kurz vor der Anode, so ist $e \cdot U_\mathrm{G} > E_\mathrm{kin}$ und $I$ ist eher klein. Trägt man die Beschleunigungsspannung $U_B$ gegen den Strom $I$ auf, so ergibt sich qualitativ die Kurve in Abbildung \ref{abb;FHR}.b. Die Anzahl der Minima ist identisch mit der Anzahl der Stoßregionen im Beschleunigungsraum. Ist die Differenz der Spannungen bei benachbarten Minima also stets gleich bedeutet das, dass die Elektronen immer die gleiche kinetische Energie haben aufnehmen müssen, um Stöße zu vollbringen. Die Energiedifferenz der Atombahnen (lt. dem Bohr'schen Atommodell) ist also konstant und diskret.\\\\
Derselbe Effekt lässt sich mit Neon nachweisen, allerdings ist hier kein Ofen nötig, da es schon bei Raumtemperatur gasförmig ist. Die Spektrallinien von Neon liegen im sichtbaren Bereich, wodurch sich zwischen Kathode und Anode mehrere leuchtende Regionen ausbilden. Ein kalibriertes Handspektroskop kann verwendet werden, um die Wellenlänge der Spektrallinien zu bestimmen.
